\newcommand\ddiff[1]{\ddot{#1}}
\newcommand\diff[1]{\dot{#1}}

\subsection{ Geodæt på ``æggebakke'' }
Vi vil i dette afsnit forsøge at finde geodæter på en ``æggebakke'',
en flade givet ved:
\begin{equation}\label{eq:aeggebakke}
F(x,~y) = (x,~y,~a \cdot \cos(x)+~a \cdot \sin(y))
\end{equation}
Det vil dog vise sig at dette ikke altid er ligetil.

\subsubsection{Geodæter på flader af typen \(\mathscr{F}(x,~y) = (x,~y,~f(x,~y))\)}
Lad os først se, hvad der kræves for at finde geodæter på flader af typen:
\begin{equation*}
\mathscr{F}(x,~y) = (x,~y,~f(x,~y))
\end{equation*}

med geodæter af typen:
\begin{equation} \label{eq:geodPlanFlade}
\pmb{\gamma}(t) = (x(t),~y(t),~f(x(t),~y(t)))
\end{equation}

%Jf. noget david har skrevet, for håbentligt! Ellers får jeg travlt
har vi følgende Euler-Lagrange ligninger:
\begin{equation*}
\begin{gathered}
\frac{\partial L}{\partial x} - \frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \diff{x}} = 0\\
\frac{\partial L}{\partial y} - \frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \diff{y}} = 0
\end{gathered}
\end{equation*}

\paragraph{Geodæt på flat plan}
Lad os se hvad dette gør for geodæter på det simple plan:
\begin{equation}\label{eq:P}
P(x,~y) = (x,~y,~k)
\end{equation}
da vi ved at disse bliver til rette linjer (det svarer til at finde geodæter i \(\mathbb{R}\))
%
Vi får da en geodæt på formen:
\begin{equation*}
\pmb{\gamma_p}(t) = (x(t),~y(t),~k)
\end{equation*}
%
og Lagrange funktionen:
\begin{equation*}
L(\pmb{\gamma_p}) = \sqrt{ \diff{x}(t)^2 + \diff{y}(t)^2 }
\end{equation*}
%
hvilket giver følgende Euler-Lagrange ligninger:
\begin{equation*}
\begin{gathered}
\frac{\partial L}{\partial x} - \frac{d}{d t} \frac{\partial L}{\partial \diff{x}} =
\frac{\diff{y}(t) \cdot ( \ddiff{x}(t)\diff{y}(t) - \ddiff{y}(t)\diff{x}(t) )}{\sqrt{\diff{x}(t)^2 + \diff{y}(t)^2}^3} = 0\\
\frac{\partial L}{\partial y} - \frac{d}{d t} \frac{\partial L}{\partial \diff{y}} =
\frac{\diff{x}(t) \cdot ( \ddiff{x}(t)\diff{y}(t) - \ddiff{y}(t)\diff{x}(t) )}{\sqrt{\diff{x}(t)^2 + \diff{y}(t)^2}^3} = 0\\
\end{gathered}
\end{equation*}
%
dette betyder at hverken  \( \diff{x}(t) \) eller \(\diff{y}(t) \) må være nulfunktionen,
da dette ville resultere i at nævneren også bliver nul.

Den nemme løsning ville være at sætte \(\ddiff{x}(t)\) og \(\ddiff{y}(t)\) til at være nulfunktionerne,
hvilket naturligvis ville resultere i en ret linje med ligningen:
\begin{equation*}
\pmb{p_1}(t) = (C_1 + C_2\cdot t,~C_2 + C_3\cdot t,~k)
\end{equation*}

Men dette er ikke den eneste løsning. Det skarpe øje vil skue, at hvis
\( \ddiff{x}(t)\diff{y}(t) = \ddiff{y}(t)\diff{x}(t) \)
bliver tælleren også \(0\), en anden simpel løsning på ligningssystemet er da:
\begin{equation*}
\pmb{p_2}(t) = (C_1 + C_2\cdot m(t),~C_2 + C_3\cdot m(t),~k)
\end{equation*}
da
\begin{equation*}
\begin{gathered}
\frac{d^2}{dt^2} (C_1 + C_2\cdot m(t)) \frac{d}{dt} (C_3 + C_4\cdot m(t)) = C_2\ddiff{m}(t) C_4\diff{m}(t) \\
 = \frac{d}{dt} (C_1 + C_2\cdot m(t)) \frac{d^2}{dt^2} (C_3 + C_4\cdot m(t)) = C_2\diff{m}(t) C_4\ddiff{m}(t) 
\end{gathered}
\end{equation*}
dette kræver selvfælgelig at \( m(t) \) er monoton og differentiabel to gange i det interval, \(t\) løber over.
Ellers kan differentialligningen ikke tilfredsstilles.

De to funktioner \(\pmb{p_1}(t)\) og \(\pmb{p_2}(t)\) har naturligvis samme kurve,
ellers var de jo ikke begge geodæter til samme flade, den eneste forskel er at \(t\) ``løber'' med forskellig hastighed.
Da vi kan lade parameteren for en hver funktion løbe efter \(m(t)\), uden at kurven for denne ændre længde,
betyder det at alle geodæter på formen (\ref{eq:geodPlanFlade}) vil have arbitrære ligninger i deres løsning.
%For overfladisk?

Der skal dog ikke meget til at forestille sig en flade med en Euler-Lagrange ligning, der er så kompliceret,
at denne ikke kan løses ved simple ``tricks''. Ønsker man i midlertid at tage \emph{CAS}-programmet \emph{Maple}
i brug, vil dette også volde en problemer,
da det ikke er muligt for \emph{Maple} at løse differential-ligninger med arbitrære funktioner i løsningen.

Derfor er det nødvendigt at parametriserer geodæten yderligere. Hvis vi vælger en parametrisering så
\begin{gather*}
x(t) = p(t,~m(t))\\
y(t) = q(t,~m(t))
\end{gather*}
hvor et valg af \(p\) og \(q\) definerer parametriserinen og \(m(t)\) er ligningen, der løses efter.
Dette kræver dog at der findes geodæter af denne type.

Lad os igen kigge på geodæten \(\pmb{\gamma_p}\) og se hvad der sker, hvis vi parametriserer denne,
så \(p(t,~m(t) ) = t\) og \(q(t,~m(t) ) = m(t)\).
Vi får da en geodæt på formen:
\begin{equation*}
\pmb{\gamma_p}(t) = (t,~m(t),~k)
\end{equation*}
%
og Lagrange funktionen:
\begin{equation*}
L(\pmb{\gamma_p}) = \sqrt{ 1 + \diff{m}(t)^2 }
\end{equation*}

Vi ser at Lagrange funktionen her er afhænging af \(\diff{m}(t)\) 
hvilket giver følgende Euler-Lagrange ligning:
\begin{equation*}
\frac{\partial L}{\partial m} - \frac{d}{d t} \frac{\partial L}{\partial \diff{m}} = 
\frac{\ddiff{m}(t)}{\sqrt{1 + \diff{m}(t)^2}^3} = 0\\
\end{equation*}

Det er her tydeligt at se, at løsningen er givet, når \(\ddiff{m}(t) = 0\)

Denne ligning giver én entyding løsning, uden arbitrære funktioner:
\begin{equation*}
m(t) = C_1 + C_2 \cdot t
\end{equation*}

Dette giver geodæter af typen:
\begin{equation*}
\pmb{\gamma_p}(t) = (t,~C_1 + C_2 \cdot t,~k)
\end{equation*}
 
 Ønsker vi at finde geodæten mellem to punkter, skal vi blot løse en ligning med hensyn til \(C_1\) og \(C_2\)
 Der er dog det problem, at ikke alle geodæter til (\ref{eq:P}) er af denne type.
 Geodæten fra \((0,~0)\) til \((0,~1)\) er for eksempel ikke af denne type, da dette giver
 \begin{equation*}
 \pmb{\gamma_p}(0) = (0,~0,~k) \neq  \pmb{\gamma_p}(0) = (0,~1,~k)
 \end{equation*}

Konklutionen er at det ofte simplifiserer differentialligingerne,
at parametriserer geodæter af typen (\ref{eq:geodPlanFlade}) til
\begin{equation*}
\pmb{\gamma}(t) = (p(t,~m(t)),q(t,~m(t)),~f(x(t),~y(t)))
\end{equation*}
blot skal man være opmærksom på at vælge en parametrisering, der ikke udelukker den geodæt der ledes efter.

\subsubsection{Geodæt for æggebakke }

Vi kan nu begynde at finde geodæter på flader, formet ``som æggebakker''.

Først findes Euler-Lagrange ligninger for geodæter af typen:
\begin{equation}\label{eq:aeggegeo}
\pmb{\gamma}(t) = (x(t),~y(t),~a\cdot\cos(x(t)) + a\cdot\cos(x(t)))
\end{equation}

Lagrange funktionen findes nemt:
\begin{equation*}
L(\pmb{\gamma}(t)) = \sqrt{\diff{x}(t)^2 + \diff{y}(t)^2 + ( -a \cdot \sin(x(t)) + a \cdot \cos(y(t)) )^2}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[caption=Udregning af de to Lagrange ligninger til (\ref{eq:aeggegeo}) med \emph{Maple}  ]
>F:=(x,y) -> <x, y, a*cos(x) + a*sin(y)>:

>L:=sqrt( diff(F(x(t),y(t))[1],t)^2 + diff(F(x(t),y(t))[2],t)^2 +diff(F(x(t),y(t))[3],t)^2 ):
>L:= subs(diff('x(t)',t)=dx, diff('y(t)',t)=dy, diff('m(t)',t)=dm, 'x(t)'=x1, 'y(t)'=y1, 'm(t)'=m1, L):

>dLdy := diff(L,y1):
>dLddy := diff(L,dy):
>dLdx := diff(L,x1):
>dLddx := diff(L,dx):

>dLdx := subs(dx=diff(x(t),t), dy=diff(y(t),t), dm=diff(m(t),t), x1=x(t), y1=y(t), m1=m(t), dLdx):
>dLddx := subs(dx=diff(x(t),t), dy=diff(y(t),t), dm=diff(m(t),t), x1=x(t), y1=y(t), m1=m(t), dLddx):
>dLdy := subs(dx=diff(x(t),t), dy=diff(y(t),t), dm=diff(m(t),t), x1=x(t), y1=y(t), m1=m(t), dLdy):
>dLddy := subs(dx=diff(x(t),t), dy=diff(y(t),t), dm=diff(m(t),t), x1=x(t), y1=y(t), m1=m(t), dLddy):

>diflx := simplify(dLdx - diff(dLddx,t)) = 0;
>difly := simplify(dLdy - diff(dLddy,t)) = 0;


\end{lstlisting}

I linje 4 foretages et antal erstatninger,
der tillader \emph{Maple} at differenterer med hensyn til en funktion og dens afledte.
I linerne 6-9 udregnes \(\frac{\partial L}{\partial x}\), \(\frac{\partial L}{\partial y}\),
 \(\frac{\partial L}{\partial \diff{x}}\) og \(\frac{\partial L}{\partial \diff{y}}\).
I linjerne 11-14 substitueres modsat af linje 4, så \(dx\) bilver til \(\diff{x}(t)\) etc.





%derfor parametrisér